大聲公

2019年04月08日

大聲公 - 楊靜

互聯網(互聯網)

「兩個俄羅斯人見面，都會用很短的時間搞清楚對方的社會地位與自己相比是高是低，只有清楚了這些，兩人才知道接下來要說什麼、怎麼說。」

前幾日早上和俄羅斯朋友喝咖啡，她剛剛寫完博士論文，終於有時間談些有的沒的。不過三句話不離本行，還是講回論文題目上去，其中一個主題是Pussy Riot。

「在今天的俄羅斯，有新納粹誘拐男同志，在網上直播如何把男同志關在地下室，剃頭、剝光衣服、毆打、甚至朝他們頭上淋尿，但這是沒有問題的；幾個女孩唱歌跳舞，跑進足球場大聲疾呼，卻被判刑下獄。這自然是政治問題，但也是因為Pussy Riot顛覆了我們國家圍繞性別、年齡、工作等等東西搭建起來的等級制度。」前日看到老上司果然聽到差不多的說話，只是主語變成中國人。這位上司說是女中豪傑絕不為過，早年在戰地採寫報導，之後領導好幾個團隊做國際新聞，做事雷厲風行，為人又體貼入微。她經常會出現在一檔聊天節目中，上節目前都會認真準備相關信息與知識。很多粉絲喜歡她的知性和博學，但有位男性嘉賓總愛在節目上給她取可愛曖昧的小名，然後半帶調戲地和她對話，這種味道老舊的直男風也傳到台下，很多觀眾學會叫她花名。也許這樣做有好玩和親切的考慮，但仍是在不斷強化女性的花瓶、知己角色，我每次看到都忍不住關掉節目。

三綱五常在別國也有變種，以德國為例，大學裏教授、講師、研究生也都各就各位，尊卑有序，教授講話不管是否正確都是壓軸戲，旁人很少反駁、插話，因為有礙權威。這方面比較打破常規的自然是美國人，有次夏令營，一位伯克利教授講課時偶爾會被學生打斷，談到某個相關信息，這時教授不惱反笑，甚至說：「那太有趣了，不如你和我們再具體說說。」待到對方講完，他再做點評、補充。如果學生說的他真不知道，就會道謝並追問更多。

那一刻我是真的折服，不需霸住講台，不需聲音壓過別人，不需時刻亮出名片──「我比你強」，這樣的從容後必然是極其強大的自信和安全感，令人神往。

楊靜

上一則
上一則
澳洲人自製簡體字路標 (高慧然)

下一則
下一則
「放心啦，佢變咗。」 (尊子)